---
title: 区块链的本质
---

## 为什么需要区块链？

为了「真正实现价值的传递」，后续所有的概念均围绕这一根源进行展开。

如今的互联网能够实现数据与信息的传递，但仍然无法做到价值的传递。传递价值必须依靠一个可以信任的中心机构，譬如银行、交易所、公证机构等。

区块链的出现实现了从传递信息的信息互联网向传递价值的价值互联网的进化，提供了一种新的信任创造机制。

## 什么是区块链？

区块链这个概念并没有一个统一的被广泛认可的定义，一些专家定义如下：

- 区块链是一种底层架构，也可通俗地理解为全网公开的分布式账本技术。
- 区块链不仅仅是一种技术，它还是一种新的经济理念、一种经济组织形式和一种经济贸易方式。
- 区块链是数据库的一种。它拥有大量的记录，并将在这些记录全部存放在区块内，每个区块通过使用加密签名，链接到下一块。人们可以像使用账本一样使用区块链，可以共享，也可以被拥有适当权限的人查阅。（英国政府，2016 年 1 月）

## 区块链的应用场景？

- 数字货币：比如比特币是基于区块链的第一个应用（2008，中本聪），也是首次大规模全球网络应用的典型案例。
- 股份众筹：解决众筹发起人跑路风险。
- 银行票据：解决银行票据非法贴现问题。
- 医保、社保：解决骗保的不好现象。
- 积分奖励：解决不同商业机构之间的积分兑换不顺畅、积分规则复杂等问题。
- 钻石、和田玉：解决数字版权、专利问题。
- 公民档案管理：缓解纸质资源浪费等问题。
- 政府体系：解决腐败、欺诈、错误乃至繁文缛节的官僚成本问题等。
- 企业运行、智能合约（法律等）、可编程经济、社会资源配置、公共服务、慈善事业、供应链、物联网、国际合作关系等等。

## 如何利用（开发）区块链？

- 解决底层技术、业务以及数据的标准化问题，没有形成标准化就无法实现大规模应用与推广。
- 警惕区块链纸上谈兵、过度炒作，防止为了区块链而区块链，应引导区块链这一美好的技术实现美好的社会价值。

## 区块链的优点？

- 能够显著降低信任风险

区块链具有开源、透明的特性，每个数据节点都保留着真实、完整的交易历史，提高了系统的可追责性。

区块链通过技术背书而非中心化信用机构实现信用创造，让交易双方在无需借助第三方信用中介的条件下开展经济活动，从而实现全球低成本的价值转移。

- 区块链能够简化交易流程，提升交易处理效率。（相对于业务流程来说）
- 区块链能够驱动新型商业模式的诞生。
- 区块链能够促进共享金融的实现。

## 区块链的缺点、局限性？

- 数据安全问题
- 交易处理效率问题
- 匿名性非法滥用问题
- 基于庞大的数学计算带来的资源耗费问题
- 跨学科问题（技术和业务的融合问题、政治问题等）
